const t="DB 25",o="bangla-2nd",n=[{number:1,question:"$'\\text{ঠান্ডা পানি}-\\text{এখানে}'\\text{ঠান্ডা}' \\text{কোন বিশেষণ}?$",image:null,optionA:"$\\text{উপাদানবাচক}$",optionA_img:null,optionB:"$\\text{অবস্থাবাচক}$",optionB_img:null,optionC:"$\\text{নির্দিষ্টতাবাচক}$",optionC_img:null,optionD:"$\\text{গুণবাচক}$",optionD_img:null,answer:"D"},{number:2,question:"$'\\text{কাছাঢিলা}' \\text{বাগধারাটির অর্থ কোনটি}?$",image:null,optionA:"$\\text{অসাবধান}$",optionA_img:null,optionB:"$\\text{নির্বোধ}$",optionB_img:null,optionC:"$\\text{কাডজ্ঞানহীন}$",optionC_img:null,optionD:"$\\text{অলস}$",optionD_img:null,answer:"A"},{number:3,question:"$'\\text{হাতাহাতি}' \\text{কোন সমাস}?$",image:null,optionA:"$\\text{দ্বন্দ্ব}$",optionA_img:null,optionB:"$\\text{কর্মধারয়}$",optionB_img:null,optionC:"$\\text{তৎপুরুষ}$",optionC_img:null,optionD:"$\\text{বহুব্রীহি}$",optionD_img:null,answer:"D"},{number:4,question:"$'\\text{ধ্বনাত্মক দ্বিত্বের}' \\text{উদাহরণ কোনটি}?$",image:null,optionA:"$\\text{ঝমঝম}$",optionA_img:null,optionB:"$\\text{ঝিলমিল}$",optionB_img:null,optionC:"$\\text{শেষ}-\\text{মেষ}$",optionC_img:null,optionD:"$\\text{চুপচাপ}$",optionD_img:null,answer:"A"},{number:5,question:"$\\text{বিধেয় ক্রিয়ার বিশেষ্য অংশকে কী বলা হয়}?$",image:null,optionA:"$\\text{বলক}$",optionA_img:null,optionB:"$\\text{লগ্নক}$",optionB_img:null,optionC:"$\\text{পূরক}$",optionC_img:null,optionD:"$\\text{প্রসারক}$",optionD_img:null,answer:"C"},{number:6,question:"$\\text{বাংলা ভাষায় অর্ধস্বরধ্বনি কয়টি}?$",image:null,optionA:"$\\text{২টি}$",optionA_img:null,optionB:"$\\text{৪টি}$",optionB_img:null,optionC:"$\\text{৬টি}$",optionC_img:null,optionD:"$\\text{৮টি}$",optionD_img:null,answer:"B"},{number:7,question:"$\\text{বাংলা ভাযায় মৌলিক স্বরধ্বনি কয়টি}?$",image:null,optionA:"$\\text{৭টি}$",optionA_img:null,optionB:"$\\text{১১টি}$",optionB_img:null,optionC:"$\\text{৩০টি}$",optionC_img:null,optionD:"$\\text{৩৭টি}$",optionD_img:null,answer:"A"},{number:8,question:"$'\\text{জমি থেকে ফসল পাই}।' \\text{বাক্যে}'\\text{জমি থেকে}' \\text{কোন কারক}?$",image:null,optionA:"$\\text{কর্ম}$",optionA_img:null,optionB:"$\\text{করণ}$",optionB_img:null,optionC:"$\\text{অপাদান}$",optionC_img:null,optionD:"$\\text{অধিকরণ}$",optionD_img:null,answer:"C"},{number:9,question:"$''\\text{ভাব}' \\text{অর্থে প্রত্যয়যুক্ত হয়েছে কোন শব্দে}?$",image:null,optionA:"$\\text{জমিদারি}$",optionA_img:null,optionB:"$\\text{বাহাদুরি}$",optionB_img:null,optionC:"$\\text{ডাক্তারি}$",optionC_img:null,optionD:"$\\text{জেঠামি}$",optionD_img:null,answer:"B"},{number:10,question:"$\\text{যেসব শব্দের শেষে কারচিহ্ন নেই},\\text{সেসব শব্দের শেষে কোন বিভক্তি হয়}?$",image:null,optionA:"$-\\text{এর}$",optionA_img:null,optionB:"$- \\text{য়ের}$",optionB_img:null,optionC:"$-\\text{তে}$",optionC_img:null,optionD:"$-\\text{র}$",optionD_img:null,answer:"A"},{number:11,question:"$\\text{পদ}, \\text{বর্গ বা বাক্যকে যেসব শব্দ যুক্ত করে}, \\text{সেগুলোকে কী বলে}?$",image:null,optionA:"$\\text{লগ্নক}$",optionA_img:null,optionB:"$\\text{বলক}$",optionB_img:null,optionC:"$\\text{পূরক}$",optionC_img:null,optionD:"$\\text{যোজক}$",optionD_img:null,answer:"D"},{number:12,question:"$'\\text{ঘোষ ব্যঞ্জন}' \\text{ধ্বনি কোনগুলো}?$",image:null,optionA:"$\\text{গ}, \\text{ঘ}$",optionA_img:null,optionB:"$\\text{ক}, \\text{খ}$",optionB_img:null,optionC:"$\\text{প}, \\text{ফ}$",optionC_img:null,optionD:"$\\text{ট},\\text{ঠ}$",optionD_img:null,answer:"A"},{number:13,question:"$\\text{সাধারণত দুটি বাক্যকে এক বাক্যে পরিণত করার কাজে কোন যতিচিহ্ন বসে}?$",image:null,optionA:"$\\text{কোলন}$",optionA_img:null,optionB:"$\\text{সেমিকোলন}$",optionB_img:null,optionC:"$\\text{ড্যাশ}$",optionC_img:null,optionD:"$\\text{কমা}$",optionD_img:null,answer:"C"},{number:14,question:"$'\\text{খাতক}' \\text{শব্দের বিপরীত শব্দ কোনটি}?$",image:null,optionA:"$\\text{পালক}$",optionA_img:null,optionB:"$\\text{ঘাতক}$",optionB_img:null,optionC:"$\\text{বলবান}$",optionC_img:null,optionD:"$\\text{মহাজন}$",optionD_img:null,answer:"D"},{number:15,question:"$\\text{নিপাতনে সিদ্ধ ব্যপ্তনসন্ধি কোনটি}?$",image:null,optionA:"$\\text{কুলটা}$",optionA_img:null,optionB:"$\\text{গবাক্ষ}$",optionB_img:null,optionC:"$\\text{একাদশ}$",optionC_img:null,optionD:"$\\text{বনৌষধি}$",optionD_img:null,answer:"C"},{number:16,question:"$\\text{প্রত্যক্ষ উক্তিতে চিরন্তন সত্যের উদ্ধৃতি থাকলে পরোক্ষ উক্তিতে ক্রিয়ার কীসের পরিবর্তন হয় না}?$",image:null,optionA:"$\\text{ভাবের}$",optionA_img:null,optionB:"$\\text{কালের}$",optionB_img:null,optionC:"$\\text{অর্থের}$",optionC_img:null,optionD:"$\\text{রূপের}$",optionD_img:null,answer:"B"},{number:17,question:"$\\text{বাংলা ভাষার নিকটতম আত্মীয় কোনটি}?$",image:null,optionA:"$\\text{সংস্কৃত}$",optionA_img:null,optionB:"$\\text{পালি}$",optionB_img:null,optionC:"$\\text{অহমিয়া}$",optionC_img:null,optionD:"$\\text{ফারসি}$",optionD_img:null,answer:"C"},{number:18,question:"$'\\text{চশমা}' \\text{কোন ভাষার শব্দ}?$",image:null,optionA:"$\\text{আরবি}$",optionA_img:null,optionB:"$\\text{ফারসি}$",optionB_img:null,optionC:"$\\text{পর্তুগিজ}$",optionC_img:null,optionD:"$\\text{তুর্কি}$",optionD_img:null,answer:"B"},{number:19,question:"$\\text{চলিত রীতির নতুন নাম প্রমিত রীতি হয় কোন শতকে}?$",image:null,optionA:"$\\text{আঠারো}$",optionA_img:null,optionB:"$\\text{উনিশ}$",optionB_img:null,optionC:"$\\text{বিশ}$",optionC_img:null,optionD:"$\\text{একুশ}$",optionD_img:null,answer:"D"},{number:20,question:"$'\\text{সকলের মঙ্গল হোক}'\\text{বাক্যটি কোন কালের উদাহরণ}?$",image:null,optionA:"$\\text{অনুজ্ঞা বর্তমান}$",optionA_img:null,optionB:"$\\text{অনুজ্ঞা ভবিষ্যৎ}$",optionB_img:null,optionC:"$\\text{সাধারণ ভবিষ্যৎ}$",optionC_img:null,optionD:"$\\text{সাধারণ বর্তমান}$",optionD_img:null,answer:"A"},{number:21,question:"$'\\text{সে খেয়ে আর ঘুমিয়ে কাটাচ্ছে বাক্যে}'\\text{খেয়ে আর ঘুমিয়ে}' \\text{কোন বর্গ}?$",image:null,optionA:"$\\text{ক্রিয়াবর্গ}$",optionA_img:null,optionB:"$\\text{ক্রিয়াবিশেষণ বর্গ}$",optionB_img:null,optionC:"$\\text{বিশেষ্যবর্গ}$",optionC_img:null,optionD:"$\\text{বিশেষণবর্গ}$",optionD_img:null,answer:"B"},{number:22,question:"$\\text{যে}-\\text{সে}' \\text{কোন ধরনের সর্বনাম}?$",image:null,optionA:"$\\text{সাপেক্ষ}$",optionA_img:null,optionB:"$\\text{পারস্পরিক}$",optionB_img:null,optionC:"$\\text{নির্দেশক}$",optionC_img:null,optionD:"$\\text{আত্মবাচক}$",optionD_img:null,answer:"A"},{number:23,question:"$'\\text{নিত্য নারীবাচক}' \\text{শব্দ কোনটি}?$",image:null,optionA:"$\\text{ধোপানি}$",optionA_img:null,optionB:"$\\text{শ্রীমতী}$",optionB_img:null,optionC:"$\\text{বিধবা}$",optionC_img:null,optionD:"$\\text{যোগিনী}$",optionD_img:null,answer:"C"},{number:24,question:"$\\text{বাগযন্ত্রের মধ্যে সবচেয়ে সচল ও সক্রিয় প্রত্যঙ্গ কোনটি}?$",image:null,optionA:"$\\text{ওষ্ঠ}$",optionA_img:null,optionB:"$\\text{তালু}$",optionB_img:null,optionC:"$\\text{জিভ}$",optionC_img:null,optionD:"$\\text{দন্ত}$",optionD_img:null,answer:"C"},{number:25,question:"$'\\text{হাতি}' \\text{শব্দের প্রতিশব্দ কোনটি}?$",image:null,optionA:"$\\text{উরগ}$",optionA_img:null,optionB:"$\\text{দ্বিপ}$",optionB_img:null,optionC:"$\\text{তুরগ}$",optionC_img:null,optionD:"$\\text{কর}$",optionD_img:null,answer:"B"},{number:26,question:"$'\\text{অপসংস্কৃতি}' \\text{শব্দের}'\\text{অপ}' \\text{উপসর্গটি কী অর্থ প্রকাশ করে}?$",image:null,optionA:"$\\text{মন্দ}$",optionA_img:null,optionB:"$\\text{বিকৃত}$",optionB_img:null,optionC:"$\\text{বাজে}$",optionC_img:null,optionD:"$\\text{নিন্দনীয়}$",optionD_img:null,answer:"B"},{number:27,question:"$\\text{যেসব শব্দাংশ পদের সঙ্গে যুক্ত হলে বক্তব্য জোরালো হয় সেগুলোকে কী বলে}?$",image:null,optionA:"$\\text{বিভক্তি}$",optionA_img:null,optionB:"$\\text{বচন}$",optionB_img:null,optionC:"$\\text{নির্দেশক}$",optionC_img:null,optionD:"$\\text{বলক}$",optionD_img:null,answer:"D"},{number:28,question:"$\\text{যাকগে}, \\text{ওসব কথা থাক}। \\text{বাক্যে}'\\text{যাকগে}' \\text{কোন আবেগ}?$",image:null,optionA:"$\\text{বিরক্তি}$",optionA_img:null,optionB:"$\\text{সিদ্ধান্ত}$",optionB_img:null,optionC:"$\\text{করুণা}$",optionC_img:null,optionD:"$\\text{অলংকার}$",optionD_img:null,answer:"D"},{number:29,question:"$\\text{যৌগিক ক্রিয়ার উদাহরণ কোনটি}?$",image:null,optionA:"$\\text{হেসে ওঠা}$",optionA_img:null,optionB:"$\\text{লজ্জা পাওয়া}$",optionB_img:null,optionC:"$\\text{গান করা}$",optionC_img:null,optionD:"$\\text{সাঁতার কাটা}$",optionD_img:null,answer:"A"},{number:30,question:"$\\text{কর্তাবাচ্যের উদাহরণ কোনটি}?$",image:null,optionA:"$\\text{আমার যাওয়া হলোনা}।$",optionA_img:null,optionB:"$\\text{এবার বাঁশিটি বাজানো হোক}।$",optionB_img:null,optionC:"$\\text{চিঠিটা পড়া হয়েছে}।$",optionC_img:null,optionD:"$\\text{শরতে শিউলি ফোটে}।$",optionD_img:null,answer:"D"}],i={board:t,subject:o,questions:n};export{t as board,i as default,n as questions,o as subject};
